美警告勿違伊朗制裁令 經濟局挑機：香港不需履行「某國」單方面制裁

一艘載有伊朗石油的油輪可能尋求在香港泊岸，美國重申任何向該油輪提供服務的機構或單位，將被視為違反美國制裁，警告香港海事處及相關單位必須提防，以免違反美國的制裁令。華府高級官員稱油輪是由中國的崑崙銀行所擁有，過去曾因與伊朗銀行有業務往來被美國財政部列入制裁名單。商務及經濟發展局表示，香港特別行政區按照中華人民共和國外交部的指示，一直嚴格實施聯合國安全理事會所議決的制裁。香港已通過《聯合國制裁（聯合全面行動計劃—伊朗）規例》（香港法例第537BV章），全面實施聯合國安理會針對伊朗所施加的限制。不過，聯合國安理會並沒有就伊朗出口石油施加任何限制。至於個別國家可能基於其自身考慮，向某些地方施加單方面制裁，這都不屬特區履行聯合國安理會所議決制裁的範圍。

另外，本港海事處回覆本報查詢時指，未有資料顯示相關船隻會進入或途經香港水域；而崑崙銀行未有回應。

名為「Pacific Bravo」的油輪載滿伊朗石油，根據國際金融資訊服務機構路孚特（Refinitiv）提供的船隻追蹤數據，原本以印尼為目的地的「Pacific Bravo」周一突然改變航道，開往斯里蘭卡方向，業內消息人士指很可能是前往中國。

華府一名高級官員指「Pacific Bravo」由中國石油集團控股的崑崙銀行擁有，在美國2012年向伊朗展開最後一輪制裁之前，崑崙銀行曾是中國與伊朗間資金流動的主要渠道，幾乎所有中方購買伊方石油的款項都是經此銀行付款，而中國也是伊朗石油的最大買家。

該官員表明：「任何與Pacific Bravo做生意的人，將可能受到美國制裁。我認為最重要是香港海事處要確保自己知道允許了甚麼船隻進入香港水域及港口，確保知道香港的相關單位正服務的是甚麼船隻。我們會積極及持續執行對伊朗的制裁。」

本月初另一艘違反美國制裁令運載伊朗石油的油輪，曾在浙江省舟山市卸貨，華府去年11月再針對伊朗石油業展開制裁，包括限制伊朗石油買賣。